
\chapter{结论与展望}

\section*{研究总结}

本文围绕穿衣人体的三维重建与服装参数化生成展开研究，以SMPL参数化人体模型为共同的几何基础，针对现有方法中几何先验利用不充分的核心问题，分别从人体表面的拓扑感知重建和基于人体先验的服装参数化生成两个维度提出了解决方案。全文的主要研究成果总结如下。

针对现有基于3D高斯泼溅的可驱动人体重建方法中，高斯基元的几何属性与底层网格拓扑解耦、导致在训练分布外姿态下出现表面破碎与几何伪影的问题，本文提出了一种拓扑感知的三维高斯人体重建方法（第三章）。该方法以可变形SMPL网格为几何载体，通过基于多分辨率哈希编码的神经形状编码器学习逐顶点偏移量以捕捉个性化衣物细节，并将高斯基元的旋转与缩放从自由优化变量转变为由变形后网格的局部微分几何性质解析确定的确定性函数，从原理层面保证了高斯基元与人体表面在任意姿态下的拓扑一致性。具体而言，本文设计了面片高斯与顶点高斯相结合的双层表示结构：面片高斯利用面片法向量构建旋转、利用内切圆半径确定缩放，提供结构化的表面覆盖；顶点高斯利用顶点法向量构建旋转、利用邻域最短边长确定缩放，刻画高频细节并改善面片交界处的连续性。此外，本文提出等边正则化约束，通过约束三角形的边长均匀性和内角稳定性，防止网格面片在关节弯曲处退化为狭长形状，保障解析推导的数值稳定性。

在PeopleSnapshot和X-Avatar两个公开数据集上的实验表明，该方法的法向误差相比最优基线分别降低17.9\%和13.8\%，同时高斯数量减少62.5\%，模型大小降低44.5\%，渲染速度达到50 FPS。消融实验验证了面片高斯、顶点高斯和等边正则化三个模块缺一不可的协同作用。姿态噪声鲁棒性测试进一步表明，拓扑绑定机制在姿态估计存在误差时的性能退化幅度显著小于自由优化方法——以噪声强度$\sigma=0.01$为例，本文方法的PSNR仅下降11.1\%，而基线方法下降15.5\%。

针对现有图像到服装参数生成方法缺乏人体几何感知、导致生成服装版型与穿着者体型失配的问题，本文提出了一种基于人体几何先验的服装参数生成方法（第四章）。该方法将SMPL模型提取的身体测量参数作为显式的空间尺度先验注入多模态大语言模型的推理上下文中，通过几何锚点归一化机制将服装绝对尺寸转化为相对于体表测量值的无量纲比例，使模型能够以穿着者的真实身体尺寸为参照基准推算服装的相对比例参数，替代了现有依赖大规模训练数据的两阶段范式。围绕这一核心思想，本文完成了三项关键技术设计：（1）完成GarmentMeasurements量体工具对SMPL拓扑的完整适配，包括20个解剖学锚点的重标注和28项测量定义文件的逐项重构，首次实现从SMPL网格中自动提取26项身体测量参数；（2）设计面向大语言模型的设计参数重表示格式，通过信息分流策略将参数输出规模从约886行压缩至不超过40行，使模型的输出负担降低90\%以上；（3）构建"任务规范+几何先验+参数规格"三层结构化提示体系与分步链式推理工作流，引导GPT-4o在零样本条件下完成参数生成。

在CLoSe和4D-DRESS两个三维服装数据集上的实验表明，该方法在倒角距离、F-Score、仿真成功率和结构合法率四项指标上均优于现有方法。其中，在CLoSe上的倒角距离为1.621 cm，较次优方法降低19.5\%；在4D-DRESS上为1.834 cm，较次优方法降低6.2\%。效率方面，单张图像推理耗时约10秒（约为基线的1/4），Token消耗降低约60\%，结构合法率达100\%，且无需任何训练数据与模型训练。消融实验验证了各模块的独立贡献：去除身体测量先验后倒角距离急剧上升至4.201 cm（增幅159\%），表明人体几何先验是保证参数估计精度的关键条件。


\section*{两项工作的内在联系}

本文两项工作共同服务于穿衣人体的完整数字化建模，两者之间存在紧密的逻辑关联。

从技术基础来看，两项工作均以SMPL参数化人体模型为几何先验来源，但从不同维度挖掘其几何信息：第三章利用SMPL网格的拓扑结构（法向量、内切圆半径、边长等局部微分几何性质）解析推导高斯基元的几何属性，解决人体表面"视觉层"的拓扑一致性问题；第四章利用SMPL编码的身体测量信息（臂长、腰围、腿长等具有解剖学语义的几何参数）为服装参数提供推理锚点，解决服装生成"结构层"的尺寸一致性问题。两项工作在不同抽象层级上引入几何先验，体现了"显式几何先验"这一核心思想的一致性。

从研究问题来看，两项工作形成自然的递进与互补。第三章在SMPL的固定拓扑上实现了贴身穿衣人体的高保真重建，但面对拓扑结构超出固定网格表达范围的非贴身服装时存在根本性限制——当穿着宽松裙装的人体执行抬腿动作时，裙摆区域会出现拓扑分裂。第四章从参数化制版的角度，通过GarmentCode框架将服装建模从固定拓扑中解放出来，能够生成具有任意拓扑结构且物理可仿真的三维服装几何。两项工作合在一起，覆盖了穿衣人体建模从贴身到非贴身、从表面重建到结构生成的完整技术谱。


\section*{研究展望}

尽管本文两项工作取得了有效进展，但仍存在若干值得深入探索的方向。

\noindent\textbf{（1）拓扑感知重建方法的进一步拓展。} 本文第三章的方法建立在SMPL的固定拓扑之上，通过学习顶点偏移量能够表达丰富的衣物几何细节，但无法建模拓扑结构本身的变化。未来可探索动态拓扑的网格表示，如引入拓扑自适应的网格重划分机制或参数化服装模板与人体网格的联合建模，以突破固定拓扑对非贴身服装的表达限制。此外，解析推导的高斯属性在几何鲁棒性与高频纹理细节之间存在固有折衷，可考虑结合扩散模型驱动的纹理增强技术或姿态依赖的外观优化策略加以改善。在输入层面，当前方法基于单目视频，对于始终被遮挡的区域难以保证外观细节，引入多视角观测或生成式先验补全不可见区域是提升重建完整性的可行方向。

\noindent\textbf{（2）服装参数生成方法的改进方向。} 第四章方法对商业化大语言模型API的依赖在推理成本、可复现性和延迟方面带来实际限制，未来可探索开源多模态大语言模型的本地化部署或通过知识蒸馏迁移至轻量化专用模型。当前单次推理的开环范式缺乏自动化验证能力，引入"生成—验证—修正"的闭环机制可进一步提升端到端可靠性。此外，SMPL参数估计的误差会沿流水线传播至身体测量，导致几何先验产生系统性偏差，提升SMPL估计精度或引入多阶段校正机制是值得探索的方向。在输入层面，单张图像受遮挡与透视畸变影响较大，多视角图像或视频信息可有效缓解这一问题。

\noindent\textbf{（3）两项工作的联合与统一。} 将两项工作进行联合是极具价值的方向。一种可行思路是利用第四章的方法生成参数化服装几何，再与第三章中SMPL驱动的人体网格进行联合渲染或物理仿真，实现穿衣人体的完整重建与可编辑驱动。更进一步，可探索将人体重建、服装参数推理和三维服装构建统一在端到端的可微优化流程中，实现从视频到完整穿衣数字化身的一站式生成。

\noindent\textbf{（4）面向更广泛应用场景的扩展。} 本文的研究成果在虚拟试衣、数字人交互等领域具有直接的应用潜力。例如，结合第三章的人体重建获取用户体型参数，再利用第四章的服装生成方法自动推荐适配版型，可实现从用户自拍到虚拟穿衣效果展示的端到端流程。此外，第四章方法的表达能力当前受限于GarmentCode的参数化空间，未来可结合更丰富的参数化制版框架以支持更复杂的设计元素。进一步地，可将上述技术与自然语言交互等人机交互模态相结合，构建更加自然和沉浸式的数字化身交互体验。