\chapter{基于拓扑感知的三维高斯人体重建方法}

\section{引言}
随着元宇宙、虚拟现实（VR）及沉浸式交互技术的快速发展，从单目视频中重建高保真、可驱动的3D数字化身（Avatar）已成为计算机视觉与图形学领域的研究热点。早期的神经辐射场（NeRF）方法虽然在渲染质量上取得了显著进展，但其基于体素的隐式表示导致渲染计算成本高昂，难以满足实时交互的需求。相比之下，3D高斯泼溅（3D Gaussian Splatting, 3DGS）凭借其显式的点云表示和高效的光栅化管线，为实现实时、高质量的人体重建提供了新的可能。

然而，将3DGS应用于可变形人体重建仍面临严峻挑战。现有的主流方法通常将高斯基元视为自由浮动的实体，其几何属性（如旋转、缩放）主要依赖无约束的梯度下降进行优化。虽然这种方式赋予了模型较强的拟合能力，但本质上忽略了人体表面的拓扑结构约束。在动态场景中，人体表面的衣物和皮肤会随着姿势变化发生复杂的拉伸与压缩，而由于缺乏明确的拓扑关联，自由优化的高斯基元往往无法正确响应这些形变。这种几何不一致性导致模型在训练集上过拟合，而在面对未见过的复杂姿势（out-of-distribution poses）时，常常出现高斯点脱离表面、穿模或渲染空洞等伪影，严重破坏了视觉真实感。

为了解决上述问题，本章提出了一种基于拓扑感知的三维高斯人体重建方法。其核心思想是将高斯基元的几何属性与底层人体网格的拓扑结构进行强绑定，而非通过自由优化获得。具体而言，本章设计了一种解析式的属性推导机制，直接根据网格的局部几何特征（如面片法向量、边长、内切圆半径）来计算高斯点的旋转与缩放参数。这种设计使得高斯基元能够自然继承网格的拓扑连续性，在人体发生大幅度形变时仍能保持与表面的紧密贴合。此外，针对网格在剧烈形变下可能产生的退化问题，本章引入了等边正则化约束，以保证几何推导的数值稳定性。实验表明，该方法在保持高质量渲染的同时，显著提升了数字人在新颖姿势下的鲁棒性与完整性。

\section{问题定义}
本章旨在解决从单目视频序列中重建可驱动3D人体模型的任务。给定一段包含人体运动的RGB视频序列 $\mathcal{V} = \{\mathbf{I}_t\}_{t=1}^T$，其中 $\mathbf{I}_t$ 表示第 $t$ 帧的图像。同时，假设每一帧对应的人体姿势参数 $\boldsymbol{\theta}_t \in \mathbb{R}^{72}$ 和相机参数 $\boldsymbol{\pi}_t$ 已知（通常通过现有的姿态估计算法获取）。目标是学习一个参数化的人体表示函数 $\mathcal{F}(\boldsymbol{\theta}, \mathbf{v})$，该函数能够根据任意给定的姿势 $\boldsymbol{\theta}$ 和视角 $\mathbf{v}$，合成出具有高保真细节的人体图像 $\hat{\mathbf{I}}$。

在基于3DGS的框架下，人体通常被表示为一组依附于SMPL骨骼模型的高斯基元集合 $\mathcal{G} = \{G_i\}_{i=1}^N$。每个高斯基元 $G_i$ 由一组参数描述：位置 $\boldsymbol{\mu}_i$、协方差矩阵 $\boldsymbol{\Sigma}_i$（由旋转 $\mathbf{R}_i$ 和缩放 $\mathbf{s}_i$ 决定）、不透明度 $\alpha_i$ 以及球谐系数 $\mathbf{c}_i$。

现有的优化方法通常将位置 $\boldsymbol{\mu}_i$ 定义为相对于SMPL网格顶点的偏移，但对旋转 $\mathbf{R}_i$ 和缩放 $\mathbf{s}_i$ 则作为独立变量进行无约束优化：
\begin{equation}
    \min_{\{\mathbf{R}_i, \mathbf{s}_i, \dots\}} \sum_{t=1}^T \mathcal{L}_{\text{render}}(\hat{\mathbf{I}}_t(\mathcal{G}), \mathbf{I}_t)
\end{equation}
其中 $\mathcal{L}_{\text{render}}$ 为渲染损失。这种定义方式存在的根本缺陷在于：旋转 $\mathbf{R}_i$ 和缩放 $\mathbf{s}_i$ 在优化过程中与底层几何拓扑解耦。当人体处于训练集中未出现的极端姿势时，由于缺乏物理约束，高斯基元无法感知局部表面的拉伸或挤压，导致其空间分布与实际几何表面不一致（即拓扑不相干）。

因此，本章的核心问题可以定义为：如何构建一个映射函数 $\Phi: \mathcal{M}(\boldsymbol{\theta}) \rightarrow \{\mathbf{R}_i, \mathbf{s}_i\}$，使得高斯基元的几何属性不再是自由变量，而是由变形后的人体网格 $\mathcal{M}(\boldsymbol{\theta})$ 的局部微分几何性质解析唯一确定，从而在原理上保证重建模型在任意姿势下的拓扑一致性和渲染鲁棒性。

\section{3D高斯泼溅基础}
本章提出的方法建立在3D高斯泼溅（3D Gaussian Splatting, 3DGS）表示基础之上。作为一种新兴的显式场景表示技术，3DGS结合了点云的灵活性与体渲染的可微性，能够实时渲染高质量的复杂场景。本节将简要回顾3DGS的核心数学表述、投影机制及光栅化过程。

具体而言，3DGS将场景建模为一组各向异性的3D高斯基元 $\mathcal{G} = \{G_i\}_{i=1}^N$。每个基元 $G_i$ 在世界坐标系中由其中心位置（均值）$\boldsymbol{\mu}_i \in \mathbb{R}^3$ 和协方差矩阵 $\boldsymbol{\Sigma}_i \in \mathbb{R}^{3 \times 3}$ 定义。其在空间中任意一点 $\mathbf{x}$ 处的概率密度函数如下所示：
\begin{equation}
    G_i(\mathbf{x}) = \exp\left(-\frac{1}{2}(\mathbf{x} - \boldsymbol{\mu}_i)^\top \boldsymbol{\Sigma}_i^{-1} (\mathbf{x} - \boldsymbol{\mu}_i)\right)
\end{equation}
为了保证协方差矩阵 $\boldsymbol{\Sigma}_i$ 在优化过程中的半正定性，通常将其分解为缩放矩阵 $\mathbf{S}_i \in \mathbb{R}^3$ 和旋转矩阵 $\mathbf{R}_i \in SO(3)$：即 $\boldsymbol{\Sigma}_i = \mathbf{R}_i \mathbf{S}_i \mathbf{S}_i^\top \mathbf{R}_i^\top$。其中，缩放矩阵 $\mathbf{S}_i$ 为对角矩阵，对角线元素为缩放向量 $\mathbf{s}_i = (s_x, s_y, s_z)$；旋转矩阵 $\mathbf{R}_i$ 通常由四元数 $\mathbf{q}_i$ 参数化以避免万向节死锁。此外，每个高斯基元还包含用于表征外观颜色的球谐系数（Spherical Harmonics, SH）$\mathbf{c}_i$ 以及控制透明度的不透明度参数 $\alpha_i \in [0, 1]$。

为了将3D高斯投影到2D图像平面，3DGS采用了基于EWA（Elliptical Weighted Average）的泼溅算法。给定视图变换矩阵 $\mathbf{W}$ 和投影矩阵，3D高斯在像平面上的投影仍是一个2D高斯分布。其2D协方差矩阵 $\boldsymbol{\Sigma}^{2D}$ 可通过雅可比矩阵 $\mathbf{J}$ 近似计算：
\begin{equation}
    \boldsymbol{\Sigma}^{2D} = \mathbf{J} \mathbf{W} \boldsymbol{\Sigma} \mathbf{W}^\top \mathbf{J}^\top
\end{equation}
其中 $\mathbf{J}$ 是投影变换的仿射近似雅可比矩阵。这种投影方式能够使得高斯基元根据视角与距离自适应地在屏幕上形成不同形状和大小的椭圆。渲染过程采用基于图块（Tile-based）的高效光栅化管线。首先，算法根据视锥体剔除不可见的高斯点，并根据深度对剩余的高斯基元进行排序。随后，对于每个像素 $u$，其最终颜色 $C(u)$ 通过对重叠在该像素上的 $N$ 个有序高斯基元进行 $\alpha$-blending 累积计算得出：
\begin{equation}
    C(u) = \sum_{i \in \mathcal{N}} c_i \alpha_i' \prod_{j=1}^{i-1} (1 - \alpha_j')
\end{equation}
其中，$c_i$ 是根据视角方向通过球谐函数计算出的颜色，$\alpha_i'$ 是考虑了该像素在2D高斯分布中概率密度的有效不透明度：$\alpha_i' = \alpha_i \exp\left(-\frac{1}{2} (u - \boldsymbol{\mu}^{2D}_i)^\top (\boldsymbol{\Sigma}^{2D}_i)^{-1} (u - \boldsymbol{\mu}^{2D}_i)\right)$。该光栅化过程是完全可微的，允许通过反向传播直接优化所有高斯参数（位置、旋转、缩放、不透明度、SH系数），以最小化渲染图像与真实图像之间的重建误差。这也是本章提出方法能够与现有优化框架无缝集成的基础。

\section{基于拓扑感知的三维高斯人体重建方法}

本章提出的基于拓扑感知的三维高斯人体重建框架，旨在解决传统方法中高斯基元与人体几何拓扑解耦的问题。该框架主要包含三个核心模块：首先是基于SMPL模型构建的可变形网格表示，通过引入神经形状编码器捕捉个性化的衣物细节与体型特征，为高斯基元提供拓扑一致的几何载体；其次是高斯属性的解析推导机制，该机制利用网格面片的局部微分几何性质（如法向、内切圆半径等）直接计算高斯的旋转与缩放参数，从而实现几何属性与网格形变的强绑定；最后是针对性的损失函数与正则化策略，特别是引入等边正则化项以约束网格质量，确保在复杂姿态下几何推导的数值稳定性与渲染鲁棒性。下面将对各部分内容进行详细展开。

\subsection{可变形穿衣人网格}
为了给高斯基元提供一个具有拓扑一致性的几何基准，本章首先构建一个基于SMPL模型的可变形网格表示。SMPL是一种参数化人体模型，提供了一个标准的拓扑模板 $\mathcal{M}_c = (\mathbf{V}_c, \mathbf{F})$，包含 $N=6890$ 个顶点 $\mathbf{V}_c$ 和固定的面片连接关系 $\mathbf{F}$。

然而，标准的SMPL模型仅能表示裸体形状，无法捕捉个性化的衣物细节（如宽松的T恤或裙摆）。为此，本章引入了一个基于多分辨率哈希编码（Multi-resolution Hash Encoding）的神经形状编码器 $E_s$，用于预测每个顶点相对于标准T-pose模板的几何偏移量 $\Delta\mathbf{V}$。该过程可以表示为：
\begin{equation}
    \Delta\mathbf{v}_i = E_s(\mathbf{v}_i^c), \quad \mathbf{v}_i^s = \mathbf{v}_i^c + \Delta\mathbf{v}_i
\end{equation}
其中，$\mathbf{V}_s = \{\mathbf{v}_i^s\}_{i=1}^N$ 构成了捕捉了具体人物体型与衣物细节的个性化规范网格（Canonical Mesh）。这一设计在保留SMPL标准拓扑结构的同时，极大地增强了模型对非刚性物体表面的表达能力。

为了将该网格驱动到任意姿态，本章采用标准的线性混合蒙皮（Linear Blend Skinning, LBS）算法。给定人体姿态参数 $\boldsymbol{\theta}$（包含关节点的轴角旋转）和根节点位移 $\mathbf{t}$，网格顶点 $\mathbf{v}_i^s$ 被变换到世界坐标系下的位置 $\mathbf{v}_i^p$：
\begin{equation}
    \mathbf{v}_i^p = \sum_{k=1}^{K} w_{i,k} \mathbf{T}_k(\boldsymbol{\theta}, \mathbf{t}) \mathbf{v}_i^s
\end{equation}
其中 $w_{i,k}$ 是第 $i$ 个顶点对应第 $k$ 个骨骼的蒙皮权重，$\mathbf{T}_k$ 是对应的刚体变换矩阵。最终得到的变形网格 $\mathcal{M}_p(\boldsymbol{\theta})$ 不仅跟随人体运动，还通过其面片和顶点的相对几何关系，为后续的高斯属性推导提供了动态的拓扑参考系。

\subsection{拓扑感知的高斯推导}
现有的基于3DGS的人体动画方法大多将高斯的旋转和缩放作为独立变量进行优化，这导致高斯基元在复杂形变下容易与表面解耦。为了解决这一问题，本章提出了一种“几何驱动”的属性推导策略。核心思想是：利用网格面片的局部微分几何性质（法向、切向、面积等）解析地计算高斯的朝向与尺度，从而强制高斯基元在运动过程中始终贴合网格表面。

具体而言，对于变形网格中的每一个三角形面片 $f_j \in \mathbf{F}$，其由三个顶点 $\{\mathbf{p}_1, \mathbf{p}_2, \mathbf{p}_3\}$ 构成。我们在该面片上绑定一个高斯基元，其几何属性按如下方式推导：

\textbf{1. 位置（Position）：}
高斯中心 $\boldsymbol{\mu}_j$ 被设定为三角形的内心（Incenter），即与三边距离相等的点。采用内心而非重心的原因在于，内心能更好地反映三角形的几何中心，确保高斯覆盖范围的均匀性。其计算公式为基于边长权重的顶点线性组合：
\begin{equation}
    \boldsymbol{\mu}_j = \frac{l_1 \mathbf{p}_1 + l_2 \mathbf{p}_2 + l_3 \mathbf{p}_3}{l_1 + l_2 + l_3}
\end{equation}
其中 $l_k$ 为顶点 $\mathbf{p}_k$ 对边的长度。

\textbf{2. 旋转（Rotation）：}
为了使高斯基元始终紧贴皮肤表面，其局部坐标系必须随面片翻转。我们构建一个局部正交基 $\{\mathbf{t}_1, \mathbf{t}_2, \mathbf{n}\}$，其中 $\mathbf{n}$ 为面片法向量，$\mathbf{t}_1$ 为沿第一条边的归一化切向量，$\mathbf{t}_2 = \mathbf{n} \times \mathbf{t}_1$。该正交基构成了高斯的旋转矩阵 $\mathbf{R}_j = [\mathbf{t}_1, \mathbf{t}_2, \mathbf{n}]$。这种定义确保了无论人体做出何种复杂动作，高斯基元的z轴始终垂直于局部表面，xy平面始终相切于表面。

\textbf{3. 缩放（Scale）：}
缩放参数决定了高斯基元的覆盖范围。为了防止高斯之间出现重叠或空隙，并使其能够随网格的拉伸而自适应变形，我们将高斯在切平面（xy平面）内的缩放系数 $s_x, s_y$ 与三角形的内切圆半径 $r_{in}$ 绑定：
\begin{equation}
    s_x = s_y = \beta \cdot r_{in}, \quad s_z = \epsilon
\end{equation}
其中 $\beta$ 是一个可学习的全局缩放微调因子，$\epsilon$ 为法向厚度的一个极小值。内切圆半径 $r_{in}$ 直接反映了面片的局部大小。当网格因动作（如弯曲肘部）发生拉伸时，面片面积增大，内切圆半径随之增加，高斯基元自动变大以填补表面；反之则自动收缩。

通过上述解析推导，高斯基元的几何属性不再是自由变量，而是网格拓扑的显式函数。这从根本上消除了高斯与网格表面的几何脱节问题，使得重建模型天然具备对未见姿态的泛化能力。

\subsection{损失函数与正则化}
为了实现端到端的模型训练，本章通过联合优化神经形状编码器 $E_s$、外观参数（球谐系数）及不透明度来实现高质量的人体重建。总体的损失函数 $\mathcal{L}_{\text{total}}$ 由渲染重建损失和几何正则化项两部分构成。

\noindent\textbf{1. 渲染重建损失}：渲染质量的评估主要通过计算渲染图像 $\hat{\mathbf{I}}$ 与真实图像 $\mathbf{I}_{gt}$ 之间的差异来实现。为了同时保证色彩准确性与结构完整性，本章采用 L1 范数损失与 D-SSIM（Structural Dissimilarity）损失的加权组合：
\begin{equation}
    \mathcal{L}_{\text{rgb}} = (1 - \lambda_{\text{ssim}}) \|\hat{\mathbf{I}} - \mathbf{I}_{gt}\|_1 + \lambda_{\text{ssim}} \mathcal{L}_{\text{D-SSIM}}(\hat{\mathbf{I}}, \mathbf{I}_{gt})
\end{equation}
其中，$\lambda_{\text{ssim}}$ 为平衡系数，实验中设定为 0.2。

\noindent\textbf{2. 等边正则化}：由于本章提出的高斯缩放属性解析推导机制直接依赖于网格面片的内切圆半径，因此网格的几何质量对渲染结果具有决定性影响。在剧烈运动过程中，若网格面片发生退化，形成狭长的三角形（即退化三角形），将导致内切圆半径计算出现数值不稳定，进而引发高斯尺度的剧烈抖动与渲染伪影。

为了抑制这种几何退化现象，本章引入了等边正则化项 $\mathcal{L}_{\text{reg}}$。该正则化项通过约束网格三角形的边长方差，强制网格在形变过程中尽可能保持接近等边三角形的某种状态，从而确保几何推导的鲁棒性：
\begin{equation}
    \mathcal{L}_{\text{reg}} = \sum_{f \in \mathbf{F}} \sum_{e \in \mathcal{E}(f)} \left( \|e\|^2 - \bar{e}_f^2 \right)^2
\end{equation}
其中，$\mathcal{E}(f)$ 表示面片 $f$ 的三条边向量，$\bar{e}_f$ 为该面片的平均边长。

综上所述，最终的总优化目标函数定义为：
\begin{equation}
    \mathcal{L}_{\text{total}} = \mathcal{L}_{\text{rgb}} + \lambda_{\text{reg}} \mathcal{L}_{\text{reg}}
\end{equation}
通过联合优化上述损失项，模型能够在准确拟合高频外观细节的同时，有效维持底层几何拓扑的健康与稳定，避免了因网格畸变导致的渲染崩坏。

\section{实验设置与结果分析}

为了验证本文提出的拓扑感知高斯人体重建方法的有效性，本节在两个公开数据集上进行了广泛的实验，并与当前的主流方法进行了定性和定量的对比分析。此外，还通过消融实验验证了各个核心模块（如高斯解析推导、等边正则化等）对最终结果的贡献。

\subsection{实验设置}

\noindent\textbf{1. 数据集}

实验选取了两个具有代表性的人体视频数据集，分别涵盖了简单和复杂的动作场景，以全面评估模型的重建质量与泛化能力。

\begin{itemize}
    \item \textbf{PeopleSnapshot数据集}：该数据集包含24名受试者在摄像机前进行简单自转的视频序列。依照惯例，本文选取了4个具有代表性的序列（female-3-casual, female-4-casual, male-3-casual, male-4-casual）进行评估。该数据集主要用于验证模型在分布内（In-Distribution）姿态下的重建质量。
    \item \textbf{X-Avatar数据集}：相比之下，X-Avatar数据集包含12名受试者执行复杂动作的视频，且训练集与测试集的姿态分布存在显著差异（即Out-of-Distribution, OOD）。本文选取了4个包含剧烈运动和不同体型的序列（00016, 00017, 00018, 00019）。该数据集是验证本文方法在应对未见姿态时鲁棒性的关键基准。
\end{itemize}

\noindent\textbf{2. 评估指标}

实验采用图像质量指标和几何精度指标进行综合评估：
\begin{itemize}
    \item \textbf{图像质量指标}：使用峰值信噪比（PSNR）、结构相似性（SSIM）和感知图像相似度（LPIPS）来衡量渲染图像与真实图像在像素级和感知级的差异。
    \item \textbf{几何精度指标}：为了评估重建几何的准确性，本文计算了法向一致性误差（Normal Error）。此外，在提供真实网格真值（Ground Truth Mesh）的X-Avatar数据集上，还计算了倒角距离（Chamfer Distance, CD）和点到面距离（Point-to-Surface Distance, P2S），以量化重建网格与真实表面之间的几何偏差。
\end{itemize}

\noindent\textbf{3. 实施细节}

本文提出的框架基于PyTorch实现，所有实验均在单张NVIDIA RTX 3090 GPU上完成。针对每个受试者，模型训练迭代次数为2000次，使用Adam优化器，初始学习率设为 $1 \times 10^{-3}$。神经形状编码器 $E_s$ 采用16层多分辨率哈希编码。在损失函数权重方面，$\lambda_{\text{ssim}}$ 设为0.2，正则化权重 $\lambda_{\text{reg}}$ 根据实验经验设定。高斯的不透明度固定为 $\alpha=1.0$，颜色由二阶球谐系数表示。对于高斯缩放参数，法向厚度 $\epsilon$ 设为 $10^{-3}$，平面内缩放因子 $\beta$ 设为0.5。

\subsection{对比实验}

为了证明本文方法的优越性，将其与当前SOTA（State-of-the-Art）的单目人体重建方法进行了对比，包括基于NeRF的 **InstantAvatar**，以及基于3DGS的 **GART**、**IHuman** 和 **GomAvatar**。这些基线方法大多采用自由优化或部分约束的高斯表示，缺乏本文的显式拓扑绑定机制。

\noindent\textbf{1. 几何精度评估}

表1展示了各方法在几何指标上的定量对比结果。可以看到，得益于解析式的属性推导机制，本文方法在所有几何指标上均取得了最优性能。特别是在极具挑战性的X-Avatar数据集上，相比于表现最好的基线方法，本文方法的法向误差降低了 \textbf{13.8\%}，在PeopleSnapshot上降低了 \textbf{17.9\%}。CD和P2S指标的显著下降进一步表明，本文重建的人体网格与真实表面更加贴合，证明了将高斯锚定在网格拓扑上能有效防止几何漂移。

\noindent\textbf{2. 渲染质量评估}

在渲染质量方面，本文方法同样表现出色。特别是在X-Avatar的OOD姿态测试中，由于基线方法的高斯基元在未见姿态下容易发生位置错乱（如四肢断裂、伪影），导致PSNR和SSIM显著下降；而本文方法凭借稳健的拓扑约束，依然能保持高质量的渲染结果，生成的图像细节丰富且结构合理。虽然在PeopleSnapshot的简单旋转场景下，部分过拟合能力较强的方法（如GART）也能取得仅次于本文的分数，但一旦动作幅度增大，其性能便急剧衰退，这反证了拓扑感知设计的必要性。

\subsection{消融实验}

为了分析各模块对模型性能的具体影响，本文在X-Avatar数据集上进行了消融实验。主要对比了以下变体：
\begin{enumerate}
    \item \textbf{去除面片高斯（w/o Face Gaussian）}：仅使用顶点高斯，导致表面覆盖不完整，渲染出现空洞。
    \item \textbf{去除等边正则化（w/o Equilateral Reg）}：保留完整的属性推导，但移除对网格质量的约束。实验发现，在剧烈形变区域，网格退化导致高斯尺度计算失稳，渲染图像出现明显的噪点和毛刺。
    \item \textbf{完整模型（Full Method）}：同时包含面片高斯、顶点高斯及等边正则化，取得了最佳的几何与光度指标。
\end{enumerate}

消融实验结果表明，解析式的高斯推导机制是保证拓扑一致性的基础，而等边正则化则是确保该机制在动态形变下数值稳定的关键保障，二者缺一不可。

\subsection{自然场景下的重建结果评估}
为了验证模型的泛化能力，本文还在未受控的自然场景视频上进行了测试。结果显示，即使在背景复杂、光照变化及动作随意的条件下，本文方法依然能重建出结构完整、动作流畅的3D数字人，且未出现传统方法常见的肢体穿模或高斯云散乱现象，展现了良好的实际应用潜力。

\section{本章小结}
本章提出了一种基于拓扑感知的三维高斯人体重建方法，旨在解决现有3DGS方法在动态人体重建中因缺乏拓扑约束而导致的几何不一致问题。通过将高斯属性解析地绑定于SMPL网格的局部几何特征，并引入等边正则化以维护网格质量，该方法在理论上保证了高斯基元与人体表面的拓扑相干性。在PeopleSnapshot和X-Avatar数据集上的广泛实验表明，该方法不仅在常规姿态下保持了高质量的渲染效果，更显著提升了模型在未见复杂姿态下的鲁棒性与几何精度，为构建高保真、可驱动的数字化身提供了一种新的技术路径。
